%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : evolution.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:30
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Qui a fait tout ça alors ?}
\section{L'apparition de la vie}
Puisque je refuse à la fois la vision \Index{créationniste} de la vie et la vision extra-terrestre, il faut que j'apporte autre chose à la place.
\propre[y]{Charles}{Darwin} a fondé les bases de l'\Index{évolution}.
C'est à dire qu'à partir d'un être vivant basique, il explique comment nous arrivons à un être vivant plus complexe.
Mais il n'explique pas comment sont apparus les êtres vivants basiques.
Nous allons commencer par voir l'émergence de la vie avant de voir l'évolution.

Comme tout le monde le sait (ou devrait au moins le savoir), pour que la vie existe, il faut que beaucoup de conditions soient réunies.
Ces conditions sont très rares, c'est pour ça qu'il n'y a pas de vie sur la lune ou sur mars par exemple.
Pour être plus précis, je devrais dire qu'il n'y a pas de vie évoluée sur mars.
Il y a peut-être des bactéries sur mars.
Nous devons donc en revenir à la création de la terre.
Puisque je m'intéresse à l'évolution de la vie, je n'explique pas la création de la terre ici, j'en parle à un autre endroit.
Il y a environ \Nombre{4,5} milliards d'années, la terre est composée de cailloux, d'eau et de composés chimiques divers et variés.
Il y a beaucoup d'orages, l'électricité due aux éclairs modifie les éléments chimiques et forme des composés de plus en plus complexes.

Ces composés de plus en plus complexes finissent par former des protéines.
Ces protéines se forment et réagissent entre elles au hazard des rencontres.
Il y a des réactions comme des catalyses et des absorptions.
Ce ne sont pas des procédés très compliqués même si les noms peuvent faire peur.
Une catalyse, c'est lorsqu'une protéine peut modifier plusieurs autres protéines l'une après l'autre.
Le processus le plus connu est pour la lessive.
Les pubs n'expliquent pas ce qu'est une enzyme ni comment elle fonctionne, mais ça fait sérieux de dire que la lessive contient des enzymes.
C'est un mot qui et difficile à caser dans une conversation, mais ça rapporte des points au scrabble.
Une absorption, c'est lorsque deux protéines se combinent pour en former une plus grosse.
Donc, lorsque l'absorption s'arrête toutes les protéines se sont combinées.
Alors que lorsque la catalyse s'arrête, les protéines ayant servi de catalyseur sont encore disponible pour aller œuvrer ailleurs.

Cette évolution continue au gré des hazards jusqu'à ce que les organismes soient assez complexes pour que la sélection naturelle entre en jeu.
Ces protéines finissent par former des bactéries qui sont les premiers êtres vivants à apparaître sur terre.

\section{Le principe de base}

Avec les bactéries (peut-être que c'était déjà le cas avec certaines protéines), la sélection naturelle entre en jeu.
L'évolution selon \propre[y]{Charles}{Darwin} repose sur trois principes :
\begin{tuxliste}
\item la copie,
\item l'erreur,
\item la mort.
\end{tuxliste}
Ce ne sont pas ses termes, mais ce sont ses principes que je vais expliquer en détail.
Ces termes sont suffisamment simples pour n'avoir pas besoin d'explication.
C'est le lien entre ces termes et l'évolution que je vais expliquer.

D'abord, la copie.
Ce n'est jamais le terme utilisé, mais c'est bien le principe sous-jacent.
C'est simple, il n'y a pas de difficulté.
Pour qu'il y ait une évolution d'un individu à un autre, il faut qu'il y ait des individus.
Il faut donc que l'individu puisse donner naissance à un autre individu, qui peut à son tour donner naissance à un autre individu.
Si la chaine est coupée, il n'y a plus d'évolution possible, il n'y a rien de mystérieux à ce niveau là.
Les premiers organismes se recopiaient en se dupliquant, c'était une reproduction asexuée.

Maintenant, il y a d'autres organismes plus évolués, comme les hommes ou les fleurs, qui utilisent la reproduction sexuée.
Le principe est le même, mais au lieu de recopier les informations d'un seul être, une partie des informations de chacun des deux ancêtres est récupérée.
Le nouveau né a les yeux de son grand-père, la bouche de son frère, les oreilles de sa tante et la tête alouette.
Je m'arrête là pour la description, vous savez très bien comment ça se passe.
Donc, le premier principe, c'est que les informations génétiques sont transmises d'un individu à l'autre.
C'est ce que j'entends par la copie.

Pour l'erreur, ce n'est pas non plus le terme utilisé, mais c'est encore le principe sous-jacent.
Le principe est lui aussi très simple.
Si un individu est identique à celui qui lui a donné naissance, il y a recopie des caractéristiques de l'ancêtre.
Pour qu'il y ait évolution, il faut que lors de la recopie, il y ait une modification, qui donne une mutation.
C'est cette mutation qui permet l'évolution.
Cette mutation est toujours aléatoire, il faut bien le comprendre.
C'est pour ça que je parle d'erreur.
Lors de la recopie, le but n'est pas l'amélioration, mais la similitude.
C'est donc une erreur qui fait que la recopie entraine une mutation.
Cette mutation pouvant être soit handicapante, soit avantageuse.

Le troisième principe est la mort, même si ce n'est toujours pas le terme généralement utilisé.
J'aime bien utiliser des mots simples que j'arrive à comprendre.
Si les deux premiers principes sont aléatoires, ce troisième principe ne l'est pas.
C'est la mort, mais pas n'importe quelle mort.
Les deux premiers principes font qu'un individus a plusieurs descendants, pas tous identiques.
Si ses descendants survivent tous indéfiniment, il n'y a pas évolution, mais prolifération.
Ce troisième principe fait que dans tous ces descendants, seuls les plus adaptés vont survivre et se reproduire.
Les autres vont disparaître et mourir avant d'avoir pu se reproduire. 

Si aucun des descendants n'est assez adapté, il est possible qu'ils meurent tous avant de se reproduire.
Le nombre d'espèces ayant disparues depuis que la vie est apparue atteste que c'est d'ailleurs le phénomène le plus fréquent.
Si plusieurs descendants sont mieux adaptés que leurs cousins, il est possible qu'ils survivent tous et se reproduisent.
C'est pour ça que ce troisième principe n'est pas aléatoire.
Il est envisageable qu'une mutation néfaste n'empêche pas l'individu de transmettre ce côté néfaste.
Cependant, la difficulté de survivre fait que la chance ne suffira pas à une mutation néfaste pour se transmettre indéfiniment.

\section{Et la vie éternelle ?}
Là, je ne parles pas de la vie après la mort.
Comme je l'ai déjà dit, il n'y a pas d'explication scientifique pour ça.
Je vais m'intéresser à la vie terrestre infinie telle que nous la connaissons.
C'est à dire à l'absence de mort sans cause externe, comme une météorite sur la tête.
Par exemple, dans les légendes, les elfes peuvent être tués, mais sinon, ils sont immortels.
Dans le film «~Highlander~», si personne ne leurs coupent la têtes, ils ne meurent jamais non plus.
Je vais chercher la même immortalité sur terre.

Pour l'homme, il est clair qu'il n'est pas immortel.
Si vous regardez autour de vous, vous voyez que les gens vieillissent.
Puis, ils meurent.
Ils peuvent mourir avant d'être vieux, mais ils ne peuvent pas devenir vieux indéfiniment sans mourir.
Tout ce qui limitait la durée de vie a été éradiqué des maisons de retraites.
Les gens y mangent en quantité suffisante, ils ont des médicaments et sont protégés des prédateurs.
Pourtant, ils continuent à y mourir.
La limite d'âge semble être aux alentours de 120 ans.
Un jour, je suis persuadé que la médecine sera capable de résoudre ce problème.
Mais la médecine n'est pas l'évolution naturelle.
L'homme, dès la naissance, est programmé pour mourir.

Tous les êtres vivants sont programmés pour mourir.
Certains insectes ne vivent qu'une journée.
Certaines arbres vivent des siècles.
Mais la fin est la même pour tous les êtres vivants (champignons, bactéries, plantes ou animaux).
Je ne vais pas faire de recherche spéciale ici.
Tout ce que j'ai lu va dans le même sens, personne n'a trouvé (en ayant cherché ou pas) un être vivant immortel dans des conditions optimales.

Vous trouvez que je m'éloigne du sujet du chapitre ?
Vous ne comprenez pas le lien entre l'immortalité et l'évolution ?
Je viens de dire que la mort venue de l'extérieur était un principe important dans l'évolution.
Mais là, quand je cherche la vie éternelle, je ne la trouve pas.
Si un être arrive à échapper à tous les dangers et à vivre très longtemps, nous pouvons en conclure qu'il est plutôt bien adapté.
Et, à ce moment là, la vieillesse le suicide.
Quel est l'intérêt d'empêcher les êtres les plus adaptés de continuer à vivre et à se reproduire ?

Certains considèrent que la vieillesse systématique est anti-évolutionniste.
Si l'évolution était aussi efficace que ce qui en est dit, l'immortalité devrait apparaître.
Pas forcément sur tous les êtres, mais elle devrait être présente assez facilement.

Les cheveux, la barbe et les ongles poussent toute notre vie, mais pas nos dents.
Nos cellules sanguines se régénèrent, mais pas nos neurones.
Chez les lapins, les dents se régénèrent aussi toutes seules indéfiniment.
D'une autre façon, les dents d'un requin se remplacent régulièrement.
La queue du lézard repousse lorsqu'elle a été coupée (une seule fois, soit, mais c'est un bon début).
Lorsque nous nous coupons, nous cicatrisons.
Lorsque nos os se cassent, ils se ressoudent.

En nous, comme dans d'autres êtres vivants, il y a donc des parties qui se rapprochent de l'immortalité.
Je sais que les cellules de mes ongles ne sont pas immortelles, mais sont remplacées au fur et à mesure.
Pour moi, ça revient au même, j'ai des ongles toujours neufs.
Pourquoi la totalité de mes cellules ne fait pas la même chose ?
Pourquoi mon cœur et mon cerveau, autrement plus importants que ma barbe, ne font pas la même chose ?

L'absence d'immortalité ne peut être rejeté d'un revers de la main.
Dans son livre «~Undead~», \propre[y]{Dick}{Teresi} pose la question de façon telle que je suis obligé de l'aborder ici.
Ce qui me surprends, n'est pas tant sa question que les réponses obtenues.
D'après ce qu'il écrit, tous les biologistes auprès de qui il s'est renseigné ont éludé la question.
Une seule personne lui aurait répondu de manière qu'il juge satisfaisante.
La réponse obtenue, c'est que la façon optimale d'évoluer est de se reproduire le plus possible, le plus jeune possible et de mourir peu après.
Je suis d'accord, mais pour moi, cette réponse n'en est pas une.

C'est pour ça que je me sens obligé d'aborder le sujet ici.
Si un journaliste scientifique n'obtient pas de réponse satisfaisante, il y a d'autres personnes qui peuvent rester sceptiques.
La réponse est la bonne, ne vous méprenez pas sur mes propos.
Mais elle n'explique pas ce qui est optimal, ni pourquoi c'est optimal.
Pourtant, l'explication est si simple que je ne comprends pas qu'il ne l'ait pas eue.

L'évolution se fait sous une contrainte qui explique tout.
La contrainte est que nos ressources sont limitées.
Tout ce que nous faisons se fait grâce à un apport de nourriture extérieure.
La nourriture est malheureusement en quantité limitée, il y a un choix à faire dans son utilisation.
Une femme enceinte a besoin de nourriture pour elle et pour son bébé.
Un enfant a besoin de nourriture pour grandir.
Nous avons besoin de nourriture pour nous déplacer.
Lorsque nous perdons du sang, nous avons besoin de nourriture pour le régénérer.

En dehors de quelques personnes (de plus en plus nombreuses en \propre[n]{x}{France}) qui grossissent, nous utilisons la totalité de l'énergie apportée par la nourriture.
Pour être immortel, il nous faudrait donc une quantité d'énergie, et donc de nourriture, exceptionnellement importante.
Si l'évolution avait privilégié la régénération de toutes nos cellules, cela se serait fait au détriment d'autre chose.
Comme la capacité à nous déplacer.
Nous n'aurions ni pu nous nourrir, ni pu échapper à nos prédateurs.
Nous aurions eu un corps capable de vivre indéfiniment, mais notre entourage ne nous aurait pas laissé en profiter.
Avouez que ce serait ballot.

L'évolution nous a donc fait évoluer vers ce que nous sommes en optimisant l'utilisation des ressources.
Le monde dans lequel nous avons évolué était un monde très dangereux.
Il l'est toujours, mais beaucoup de dangers ont été écartés.
Il était dur d'y survivre.
Rassurez-vous, pour les animaux c'est toujours dur d'y survivre, je me contente de parler des hommes.
Chaque jour apportait de nouveaux risques.
Il fallait que la reproduction ait lieue avant la mort de l'individu.
Donc, pour que la reproduction ait le plus de chances de se réaliser, il fallait qu'elle ait lieue le plus tôt possible.
Lors de la naissance, un enfant, vu sa complexité, a besoin de ses parents.
Il faut donc, d'un point de vue évolutionniste, que les parents puissent non seulement se reproduire, mais aussi protéger leur progéniture.
Et ce, jusqu'à ce qu'ils soient indépendants, donc, d'une manière optimale, jusqu'à ce qu'ils soient en âge de se reproduire.

Bien sûr, un Français moderne a du mal à concevoir que de commencer à avoir des enfants à 15 ans est normal.
Mais dans le contexte évolutionniste, cette conception est toute autre.
Maintenant, de plus en plus, les gens connaissent et connaîtrons leurs arrières-grands-parents.
Mais c'est très récent.
Je ne connais pas de chiffres sûrs sur l'espérance de vie passée, il n'y a que des estimations.
Mais en gros, d'après les divers chiffres trouvés, avant \Annee{1700}, l'espérance de vie est unanimement calculée bien en dessous de 35 ans.
De même, tous les chiffres sont unanimes pour dire que plus de la moitié des enfants mourrait avant son troisième anniversaire.
Les enfants connaissaient donc généralement leurs grands-parents, mais souvent d'une manière symbolique.
Leurs grands-parents étaient généralement morts avant qu'ils soient assez grand pour avoir de vrais échanges avec eux.

L'évolution nous a donc programmé pour vivre à l'âge optimal permettant à la fois notre reproduction ainsi que sa protection.
Que nous ne soyons pas immortel n'est donc pas une anomalie de l'évolution puisque nos ressources sont limitées.

\section{La complexification des individus}

Ce sont ces deux derniers principes combinés qui expliquent que, bien que les évolutions aient lieu de manière aléatoire, les individus sont de plus en plus complexes.
Par exemple, la complexité de l'œil est quelque chose qui semble inexplicable par ceux qui ne comprennent pas le \Index{darwinisme}.
L'argument est qu'une personne sans œil ne va pas donner naissance à une personne avec un œil parfait.
Le \Index{créationniste} continue en argumentant qu'une personne avec un demi œil n'a aucun avantage par rapport à une personne qui n'a pas d'œil.
L'explication, c'est que l'évolution ne s'est pas faite sur une partie d'œil qui ne fonctionnait pas pour finir par un œil qui fonctionnait.

L'évolution est partie d'un organisme sans œil.
Une mutation a donné un organisme qui percevait la lumière.
Au début, seule la différence entre la nuit et le jour était perceptible.
Puis, des différences de plus en plus subtiles sont apparues pour donner naissance à un organisme qui distinguait les ombres.
Les ombres étaient de plus en plus distinguables jusqu'à voir les formes.
Puis, les couleurs sont apparues pour donner un œil fonctionnel.

Le problème n'est pas plus compliqué pour l'aile.
Une aile qui n'est pas assez évoluée pour permettre de voler peut avoir ses avantages.
Par exemple, lorsque la demie aile sert de balancier ou permet de planer.
Je ne veux pas dire que l'évolution de l'aile s'est faite, contrairement à l'œil, par moitiés.
L'évolution de l'aile, comme pour celle de l'œil, s'est faite par petites étapes.
Au début, l'avantage était de planer, à la fin, il était de voler.

Par exemple, si un individu plane un peu mieux que les autres, il va pouvoir sauter vers un arbre ou vers une branche à une plus grande distance que les autres.
Pour fuir ses prédateurs, ça peut être un atout vital.
Vous habitez dans des maisons bien protégées.
La mort s'est éloignée de vous, elle est globalement cantonnées dans les hôpitaux et dans les maisons de retraite.
Il est très rare pour une personne de voir un inconnu mourir dans une rue en \propre[n]{x}{France}.
Mais à une époque reculée, la mort était omniprésente.
La différence entre la vie et la mort tenait à peu de choses.
Regardez un chat qui traverse la route en essayant d'éviter les voitures.
Vous verrez que ça ne passe pas toujours.
Quand ça passe, ça n'a pas forcément tenu à grand chose non plus.

Un avantage qui semble anodin peut faire la différence entre la vie et la mort.
Par exemple, lorsqu'une mouche vous énerve et que vous n'arrivez pas à l'écraser.
Vous voyez bien que vous la ratez de peu à chaque fois.
Mais néanmoins, vous la ratez.
Il y en a que vous ne ratez pas.
Celle que vous n'avez pas raté ne sont plus en mesure de se reproduire.
Les autres le peuvent.
Ce sont celles qui ont eu un tout petit avantage, qui vous semble anodin, qui vont transmettre cet avantage.

Lorsque cette différence est sensible, elle se développe au sein des descendants.
Puis, lorsque tous les descendants ont cet avantage, un autre avantage peut s'ajouter.
Puis encore un autre, jusqu'à ce que ces avantages combinés forment des êtres de plus en plus complexes.
Cela peut être dur à imaginer, mais il faut bien comprendre que l'échelle de temps est énorme.
L'homme existe depuis environ \Nombre{150000} ans, en gros depuis hier.
C'est pour ça que nous ne le voyons pas évoluer.
La vie sur terre a eu \Nombre{3,5} milliards d'années pour créer l'homme.
La vie a évolué très lentement. 

\section{Le piège à éviter}

Beaucoup de personnes conçoivent l'évolution de manière créationniste.
Ça paraît contradictoire ?
Pourtant, très souvent, même dans des ouvrages sérieux cette erreur est faite.
Dès que vous dites : «~L'homme a des yeux pour pouvoir voir.~» vous avez un raisonnement créationniste.
Si vous vous demandez pourquoi les zèbres ont des rayures aussi.
Vous attribuez à la nature une force supérieure, et donc un Dieu, qui vous a fait évoluer dans un certain sens.

Le principe est très important.
L'évolution explique que l'homme voit parce qu'il a des yeux.
L'organe précède systématiquement la fonction.

Les rayures sont apparues sur certains chevaux de manière aléatoire.
Comme pour l'œil ou pour l'aile, il ne faut pas s'attendre à une apparition des zébrures déjà optimale.
Des tâches ont dû évoluer vers des zébrures.
Seuls les chevaux zébrés sont restés en Afrique ou ont pu y aller parce que ces rayures les protégeaient des mouches tsé-tsé.
Il ne faut pas se demander pourquoi une évolution a eu lieu.
Il peut être intéressant de se demander pourquoi elle est restée, pas de se demander pourquoi elle a eu lieu.

Pour que la mutation reste, il faut que l'individu puisse se reproduire.
Sinon, cette mutation ne sera pas transmise.
Cela implique deux choses.

D'abord que l'individu puisse atteindre l'âge de procréation.
Cela veut dire que si la mutation le rend plus lent et qu'il dépend des autres pour se nourrir sans servir de repas aux prédateurs, c'est peu probable.
Par contre, si cette mutation lui donne une supériorité sur les autres et lui permet de manger plus facilement et d'éviter les prédateurs, il va être aidé.

Ensuite, il faut que les individus du sexe opposé l'acceptent.
Si sa mutation le rend sexuellement plus attirant pour le sexe opposé, il aura plus de chance de se reproduire que dans le cas contraire.
Si c'est un mâle dans un groupe où le plus fort se reproduit, la question est de savoir s'il n'est pas handicapé par cette mutation.
Ce n'est pas exactement la même chose que le point précédant.
Un avantage sur ceux de son espèce n'est pas forcément un avantage sur ses proies ou sur ses prédateurs.

Il est donc possible de se demander ce qu'a apporté un organe, pas comment il est apparu.
Vous trouvez que je joue sur les mots ?
Imaginons que quelqu'un me demande pour quelle raison il pleut.
Est-ce que vous aimeriez que je réponde qu'il pleut pour que les plantes puissent boire ?
Non, bien sûr, vous allez dire qu'il pleut parce que l'eau forme des nuages en s'évaporant.
C'est sous l'effet de la condensation que ces nuages se transforment en pluie.
Vous savez que grâce à la pluie les plantes peuvent boire.
Mais vous refuser l'idée que l'existence de la soif des plantes puisse influer le cycle de la pluie.
Vous avez raison.

Pour l'évolution, le principe est le même.
Ce n'est pas pour que l'homme puisse tenir des objets que des bras ont poussés.
Ce n'est pas pour pouvoir voir que l'œil est venu.
Cette confusion est malheureusement très souvent faite même dans des livres très sérieux.
Cette confusion est souvent faite en toute connaissance de cause, dans un soucis de simplification.
Malheureusement, si l'auteur de la confusion est conscient de son imprécision, le lecteur ne l'est pas toujours.

\section{La sociabilisation}

Certains rejettent la vision créationniste tout en étant gênés par la vision évolutionniste.
Leur vision de l'évolutionnisme est simple.
Les animaux (homme compris) doivent progresser individuellement.
Cela fonctionne, tout le monde le remarque.
L'évolutionnisme montre bien que chacun se bat avec les autres.
Avec les autres espèces pour manger sans être mangé.
Avec ceux de son espèce pour se reproduire.
Donc, l'évolution privilégie des êtres vivants hautement égoïstes.
Ça, c'est la théorie.

Ce qui se remarque, c'est que ça explique l'évolution de beaucoup d'espèces.
Mais ça semble contradictoire avec d'autres observations.
L'homme, comme les abeilles et les fourmis, est un animal particulièrement social.
Comment un être, qui n'est programmé que pour se battre, qui n'est sélectionné que sur ses aptitudes à dominer les autres, peut-il avoir une descendance sociale ?
Il est indéniable que les fourmis et les hommes sont des machines à tuer, comme l'explique l'évolution.

Pour moi, ce qui gène la sociabilisation, c'est qu'elle est mal conçue.
Certains la voient comme une faiblesse.
Je suis faible, donc j'ai peur de mon voisin, donc, je suis gentil et donc je suis sociable.
Je suis fort, donc je n'ai pas peur de mon voisin, donc je l'écrase et donc je ne suis pas sociable.
C'est, à mes yeux, une vision un peu simpliste.

Il est possible d'être fort, de ne pas avoir peur, mais de remarquer néanmoins qu'avec son voisin il est possible de faire mieux que tout seul.
Lorsque j'essaye d'attraper un animal qui court plus vite que moi, je vois bien que je n'arriverai jamais à l'attraper.
Je vois bien que si nous sommes plusieurs à lui courir après, cela ne changera rien.
Si l'un de nous coure assez vite pour l'attraper, il n'a pas besoin de nous.
Si personne ne coure assez vite, nous ne l'attraperons pas.
Par contre, si nous l'encerclons, nous n'avons plus besoin d'être aussi rapide.
Nous avons juste besoin d'être assez rapide pour lui bloquer le passage.
Ce qui simplifie grandement les choses.

De même, en me faisant aider, je peux porter quelque chose que ni moi, ni aucun autre membre de mon espèce, ne serions capable de porter seul.
Ou encore, en me faisant aider, je peux monter à des endroits que je ne pourrais atteindre seul.
Au lieu d'être une faiblesse, la sociabilisation est une force très bien explicable par l'évolution naturelle.
Comme je l'ai déjà écrit, l'évolution se fait avec des ressources limités.
En développant la sociabilisation, nous faisons une économie considérable de ressources, puisqu'avec les mêmes ressources, nous pouvons augmenter nos capacités.
En étant sociable, lorsque j'aide mon voisin, il m'aide aussi et donc je m'aide.

La sociabilisation n'est donc pas incompatible avec l'égoïsme.
Le but étant, naturellement, d'exploiter l'autre.
Je ne parle pas d'esclavagisme, qui est un concept déjà très évolué.
Je parle simplement de ce qui se produit naturellement avec l'apparition de la sociabilisation.
Supposons que, pour une raison quelconque, il y ait besoin de déplacer une pierre.
Une pierre qui pèse 100 kilos alors que je ne peux en porter que 80.
Quelqu'un d'autre a le même besoin et ne peut en porter que 80 lui aussi.
Aucun de nous deux ne peut déplacer la pierre sans aide.
Et c'est là que l'exploitation intervient.
Si la pierre pesait 160 kilos, nous serions tous les deux obligés d'y mettre toute notre force.
Mais là, nous pouvons n'utiliser qu'une partie de notre force.
Si j'utilise ma force pour porter 20 kilos, il va devoir y mettre toute sa force.
Il va voir que je ne fais pas ma partie du travail et ne va pas aimer.

Mon but, naturellement, va donc être de faire un peu moins que nécessaire.
Il faut que j'en fasse assez pour qu'il ne s'en rende pas compte, mais pas trop pour que ce soit pas lui qui m'exploite.
Je parle de déplacer un pierre, mais c'est pour donner une image simple.
Le principe fonctionne avec tout.
Que ce soit pour la chasse ou pour la cueillette, ça marche aussi.

Je dois encore aller un peu plus loin pour les sceptiques.
Je suis d'accord avec moi-même pour dire que l'entraide peut apparaître naturellement.
Mais ensuite ?
Nous sommes égoïstes et nous sommes mis d'accord pour nous aider à faire quelque chose qu'aucun de nous deux n'aurait pu faire seul.
J'ai réussit à me mettre d'accord avec quelqu'un pour attraper une proie.
Nous avons la proie.
Elle est là, et nous avions convenu de nous la partager en deux parts équitables.
Qu'est-ce qui, naturellement, nous oblige à continuer à être sociables ?
La proie est là, si j'assomme celui qui m'a aidé, elle sera encore là et je l'aurai pour mois tout seul (la proie, pas celui qui m'a aidé).

La raison réside dans le futur.
Si je le trahi, il ne m'aidera plus.
Il faudra donc que je trouve un autre partenaire pour avoir une autre proie.
Si je les trahi tous, j'aurai de plus en plus de mal à en trouver un autre pour avoir une proie.
Alors que si je respecte ma parole, la fois d'après il m'aidera.
Naturellement, il est possible d'aller plus loin.
Si je l'aide à faire quelque chose qui ne m'apporte rien dans l'immédiat, je peux espérer un retour dans le futur.
Ainsi, tout le comportement social actuel peut s'expliquer par l'évolution naturelle.

Les cinéastes ont bien compris le principe.
Dans tous les films les bandits qui veulent faire une action ont l'habitude de travailler ensemble.
S'ils doivent intégrer quelqu'un de nouveau, ils se renseignent sur lui pour connaître sa fiabilité.
Et lorsqu'il y a une trahison, c'est sur un dernier gros coup.
Celui qui veut s'arrêter essaye d'empocher la part des autres.
Il n'aura plus besoin d'eux, il n'est plus social.


